% 
%            ,,                                        
%          `7MM            _.o9                                
%            MM                                             
%  ,6"Yb.    MM  ,p6"bo   ,6"Yb.  M"""MMV  ,6"Yb.  `7Mb,od8 
% 8)   MM    MM 6M'  OO  8)   MM  '  AMV  8)   MM    MM' "' 
%  ,pm9MM    MM 8M        ,pm9MM    AMV    ,pm9MM    MM     
% 8M   MM    MM YM.    , 8M   MM   AMV  , 8M   MM    MM     
% `Moo9^Yo..JMML.YMbmd'  `Moo9^Yo.AMMmmmM `Moo9^Yo..JMML.   
% 
% 
% Free and Open-Source template for academic works
% https://github.com/dpmj/alcazar


% Add here your Acknowledgements. 
% This section is pretty free: free format, in one or various languages, etc.


\newpage
\thispagestyle{empty}

\clearpage
\cleardoublepage
\phantomsection

\pagestyle{plain}

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Ringraziamenti}


\vspace*{\fill}

\begin{center}
    \large \textbf{\textsc{Ringraziamenti}}
\end{center}

Questa tesi di laurea magistrale corona il completamento di un percorso accademico quinquennale, disseminato da imprevisti, ostacoli, risultati dolceamari e traguardi che, un tempo, avrei ritenuto irraggiungibili. 

Nonostante l'esito di questo cammino umano e professionale, faccio ancora fatica a definirmi informatico. Durante gli ultimi due anni, ho avuto modo di interfacciarmi con individui di incredibile talento e immensa competenza. Grazie a loro, potrei aver finalmente capito cosa voglio fare nella vita.

Kevin Iuretig, Michele Di Giovanni e Francesco Foglia, con la loro straordinaria intelligenza e dedizione senza pari, hanno segnato il mio cammino professionale in maniera unica e personale. La loro acutissima curiosità e strepitosa intraprendenza hanno acceso la mia passione per il nostro mestiere, guidandomi attraverso sfide e successi. Molto dell'informatico che sono oggi lo devo a loro: per me, è un privilegio potermi considerare loro pari.

Questo percorso non sarebbe stato concretamente e fattualmente realizzabile senza un gruppo coeso e solido, mai sconfitto dal carico di studio né incrinato dal peso degli anni. Mentirei se affermassi che senza Dario Trinchese e Carmine Napolitano, preziosi colleghi e amici, sarei qui oggi a ponderare sul mio percorso post-universitario, poiché probabilmente sarebbe ancora molto distante. Inoltre, è indubbiamente grazie a loro se ho deciso in primo luogo di affrontare il percorso di laurea magistrale; a rendere, sento che non avrei potuto prendere una decisione migliore.

Infine, la mia famiglia, che mi ha sempre sostenuto e incoraggiato, non può che essere considerata la vera protagonista di questo percorso. Senza di loro, non sarei qui oggi a scrivere queste parole. Grazie.

\vspace*{\fill}

